訪日遊客消費旺盛 日本哪座城市受益大？

訪日遊客消費旺盛 日本哪座城市受益大？

日本經濟新聞（中文版：日經中文網）對日本各都道府縣2017年總額超過4萬億日元的入境遊客消費額進行推算後發現，入境消費對地方城市的波及效應出現擴大。繼東京的1.6萬億日元之後，關西地區也突破了1萬億日元。沖繩等地的入境遊客消費額也大幅增長，在縣內生産總值消費中的佔比出現提高。有的地區的生産和出口也受到帶動，促使經濟走上良性循環。

日本經濟新聞（中文版：日經中文網）在三菱UFJ研究與諮詢公司的協助下，基於觀光廳匯總的全國訪日遊客消費額（4萬4162億日元）對各都道府縣的消費額進行了推算。結果顯示，東京都為1.6862萬億日元居首，大阪府為8709億日元、北海道為2857億日元、京都府為2331億日元，緊隨其後。

目的地趨於多樣化

關西地區深受訪日遊客歡迎，和5年前相比 ，大阪府的消費額擴大至5.1倍。京都府擴大至3.4倍，低於全國平均水平，排名也被北海道超越，下滑至第4位。這是因為京都的高檔酒店和奢侈品店比大阪要少。

例如在大阪的南城（難波和心齋橋地區），高檔品牌腕錶店隨處可見。高島屋大阪店于2016年11月開設的高檔腕錶賣場匯集了3000多款腕錶，吸引了富裕階層，單價高達數百萬日元的腕錶不斷被售出。2017年瑞士的愛彼（Audemars Piguet）等3大腕錶品牌紛紛進駐賣場。大型房地産服務商CBRE的橋川剛表示，「之前只有東京銀座才有的高檔品牌腕錶店開始在此匯集」。

抓住富裕階層的大阪的入境消費額超過了主力産業、一般機械的附加值額。據日本銀行大阪分行推算，入境消費2016年度對整個關西地區（2府4縣）的波及效應達3362億日元，將關西地區2013～2016年度的年均經濟增長率推高了0.2%。

帶動設備投資的是「雀巢奇巧（KitKat）巧克力」。雀巢日本公司2017年夏季時隔26年在兵庫縣姬路市投産了新工廠。社長高岡浩三表示，「抹茶味等起源日本的奇巧巧克力在海外擁有很多粉絲」，還在關西國際機場附近開設了面向訪日遊客的專賣店。

在3·11日本大地震後，訪日遊客因日元貶值和簽證限制放寬而迅速增加。最初，訪日遊客集中於東京—富士山—關西的「黃金線路」，但隨著回頭客的增加，遊客們開始前往地方城市。沖繩縣（增至8.5倍）、福岡縣（6.8倍）北海道（增至6.2倍）的增長率突出，消費額位居前列，就是最好的證明。

尤其是沖繩縣，訪日遊客消費佔縣內生産總值消費的6.3%，居全國之首。相當於當地民眾文化娛樂費的2倍。訪日遊客的滯留時間變長，到訪縣內各地，當地大型零售企業SAN-A的社長上地哲誠看著銷售數據驚訝地表示，「沒想到遊客會去這麼遠的地方」。該公司將再增加6家免稅店，增至20家左右。

沖繩縣的遊客數于2017年超過夏威夷，作為亞洲代表性渡假聖地，知名度大幅提升。其效果也影響到出口，沖繩特産的「Agu豬肉」等豬肉的出口在2016年度達到了2010年度的6.4倍。

各地區之間存差異

西日本地區增長顯著的原因之一是大型遊輪靠港停泊次數的劇增。不過，地區之間存在差異，以2012年遊客消費排名倒數的高知縣和島根縣為例，在2017年，高知縣的遊客消費在不斷增長，而島根縣則一直處於低迷狀態。

高知縣修建了大型船舶碼頭，2012年只有6次的遊輪靠岸次數到了2017年已經升到了42次。免稅店也從2014年的4家增加到現在的116家。5萬~6萬日元的特産紅珊瑚飾品受到中國遊客歡迎，推高了消費額。

另一方面，島根縣沒有開通國際航班的機場和國際客輪停泊的港口。還有，當地的出雲大社因「姻緣御守」深受日本年輕女性的歡迎，所以島根縣對訪日遊客也並未特別關注。

此外，日本即將在6月解禁民宿，屆時訪日客的流量將進一步擴大。三菱UFJ研究與諮詢公司的首席研究員黑田裕昭指出，「在人口不斷減少的地區，如何獲得入境消費需求將會左右地區經濟的增長力」。

要不是咱們消費

中國人或成最大贏家

口裏說不，身體卻很誠實系列